
\item[60]
Do następstw niedożywienia w starości NIE zalicza się:
\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item zaburzenia funkcji układu oddechowego,
	\hlitem zwiększenia wydzielania enzymów trawiennych,
	\item zmniejszenia masy ciała,
	\item wydłużenia pobytu w szpitalu
\end{enumerate}
źródło: Pertkiewicz M.: Niedożywienie i jego następstwa. Postępy Żywienia Klinicznego, 2008; Istotnym czynnikiem wywierającym wpływ na stan odżywienia seniorów jest pogorszenie funkcjonowania przewodu pokarmowego. Zmiany te dotyczą m.in. zmniejszenia wydzielania śliny i enzymów trawiennych, zmian zanikowych błony śluzowej, zmniejszenia się masy mięśniówki, co przyczynia się m.in. do spowolnienia motoryki jelit i występowania problemów z zaparciami. Oprócz tego u osób starszych dochodzi do zmniejszenia masy wątroby i upośledzenia zdolności wydzielniczych trzustki, co z kolei prowadzi do wystąpienia problemów trawiennych objawiających się biegunką

\item[61]
Do wczesnych powikłań pooperacyjnych, czyli komplikacji mogących wystąpić po zabiegu operacyjnym w ciągu 24 godzin, należy:
\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\hlitem krwotok, retencja moczu, nudności i wymioty,
	\item krwotok, zapalenie płuc, retencja moczu,
	\item zapalenie płuc, rozejście się brzegów rany, nudności,
	\item zakażenie rany operacyjnej, nudności i wymioty.
\end{enumerate}
Repetytorium Chirurgii, Noszczyk - Krwawienie w ciągu 4-6 h, retencja moczu do 8 h po zabiegu, nudności i wymioty jako wynik działania leków p/bólowych.

\item[62]
Do oceny ciężkości stanu chorego, prognozowania stopnia ryzyka zgonu oraz oceny zasadności leczenia na oddziale intensywnej terapii służy skala:
\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item śpiączki GCS,
	\item urazu (TS),
	\hlitem anatomiczno-fizjologiczna APACHE II,
	\item skrócona skala obrażeń (AIS)
\end{enumerate}
"APACHE II Acute Physiology And Chronic Health Evaluation"
Umożliwia ocenę ciężkości stanu u osób dorosłych klasyfikacja opiera się na wynikach 12 rutynowo wykonywanych pomiarów czynności życiowych i parametrów fizjologicznych istotne znaczenie rokownicze u chorych leczonych w intensywnej terapii im większa liczba punktów tym gorsze rokowanie wymaga oznaczenia morfologii, Na, K, kreatyniny i gazometrii i oceny podstawowych parametrów fizjologicznych oraz oceny świadomości w skali Glasgow.

\item[63]
Charakterystyczne objawy wstrząsu kardiogennego to:
\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item wysokie ciśnienie tętnicze, chłodna wilgotna skóra, skąpomocz, zaburzenia świadomości, zatrzymanie, krążenia,
	\item niskie ciśnienie tętnicze, ciepła sucha skóra, skąpomocz, zaburzenia świadomości, zatrzymanie krążenia,
	\item wysokie ciśnienie tętnicze, chłodna wilgotna skóra, bezmocz, zaburzenia świadomości, zatrzymanie krążenia,
	\hlitem niskie ciśnienie tętnicze, chłodna wilgotna skóra, skąpomocz, zaburzenia świadomości, zatrzymanie krążenia.
\end{enumerate}
Repetytorium Chirurgii, Noszczyk - Wstrząs 
objawy:
\begin{itemize}[label=*]
	\item zimna, pokryta potem, blada skóra
	\item zaburzenia świadomości
	\item obniżenie temperatury ciała
	\item oddech szybki i głęboki, spłycający się
	\item oliguria
	\item tętno szybkie i słabe
	\item spadek ciśnienia tętniczego
\end{itemize}

\item[64]
Leczenie uciskowe polegające na noszeniu opasek lub pończoch elastycznych o stopniowanym ucisku powinno być zakładane:
\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item w pozycji stojącej,
	\item w pozycji siedzącej,
	\hlitem w pozycji leżącej,
	\item niezależnie od pozycji.
\end{enumerate}
Repetytorium Chirurgii, Noszczyk "Choroby, żył kończyn dolnych" - pozycja leżąca, rano przed wstaniem z łóżka, zdejmowane wieczorem.

\item[65]
Pomiar masy ciała i wzrostu wykonuje się przed zabiegiem operacyjnym w celu:
\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item oceny stanu odżywienia,
	\item porównania pomiarów przed i po zabiegu,
	\item określenia ubytku masy ciała podczas zabiegu operacyjnego,
	\hlitem obliczenia dawki leków stosowanych podczas zabiegu operacyjnego.
\end{enumerate}
